**馬大用**（1691-1759），字**萬宜**，[清朝將領](../Page/清朝.md "wikilink")，武探花及第，官至[福建](../Page/福建.md "wikilink")[水師](../Page/水師.md "wikilink")[提督](../Page/提督.md "wikilink")。[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[懷寧人](../Page/懷寧.md "wikilink")。[依澤馬氏第](../Page/馬依澤.md "wikilink")29世（邦字輩）。

## 生平

雍正五年（1727年）丁未科殿試一甲第三名武[進士](../Page/進士.md "wikilink")，[探花及第](../Page/探花.md "wikilink")。

猿臂虎口，磊落有大志，每言「男兒當橫行海內，取青紫如拾芥，誰能尋章摘句作老博士耶？」遂廢書，嫻[韜略](../Page/韜略.md "wikilink")。

居官嚴肅慎重。在甘肅花馬池駐防時期，正逢饑饉災年，軍民爭糧矛盾尖銳，他整頓營伍，屯墾自養，讓利於民，“民賴以安”。

於駐守湖南沅州時期，曾單騎入峒寨，調解漢苗糾紛，維護了民族團結。

乾隆十八年（1753年）任[臺灣鎮](../Page/臺灣鎮.md "wikilink")[總兵](../Page/總兵.md "wikilink")。在鎮守臺灣時，幫助原住民發展生產，乾隆十九年（1754年）風災，親涉[鹿耳門](../Page/鹿耳門.md "wikilink")，拯救四千餘人，又施藥撲滅瘟疫救人無數，民眾感恩戴義。

有關其在臺灣的事蹟記載於《
[重修臺灣省通志](../Page/重修臺灣省通志.md "wikilink")》與“國家圖書館”編纂的《[臺灣記憶](../Page/臺灣記憶.md "wikilink")》中。

乾隆二十一年（1756年）轉任[廣東潮州鎮總兵](../Page/廣東.md "wikilink")，乾隆二十二年（1757年）六月癸酉因功接任[福建](../Page/福建.md "wikilink")[水師](../Page/水師.md "wikilink")[提督](../Page/提督.md "wikilink")。任台灣鎮、潮州鎮總兵與福建水師提督期間，當時粵閩海氛不靖，自馬大用抵轅後，奮力清剿海寇，遂臻平定，濱海賊渠畏服，時人謳歌，謂之為東南半壁福星。

乾隆二十四年（1759年）閏六月十二以病乞休。卒賜祭葬，諡**慎愨**，[乾隆帝親撰悼文](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，榮封“三代[正二品](../Page/正二品.md "wikilink")”。

## 逸事

乾隆年間，北方黃河決口，百姓流離失所，凍死餓死的不計其數，為撥出钜款救災，並開倉放糧賑濟，有人向乾隆皇帝獻策以拍賣官爵來補充虧空，並提出高價賣出四名“翰林官街”，每名批價十萬兩。旨諭一下，很多富翁都想買個大官銜來光耀門庭，潮州揭陽縣京崗鄉孫奮揚眼看叔父家資巨萬，便為他買下“翰林官銜”成為第一個買下此顯赫官銜者。

此事大受翰林院眾翰林的反對，特聯名上表提出諫議說：“翰林乃是博學之士，從來是考選天下最有學問的人充任。如果學問可用金錢代替，那麼今後還有誰去重視學問呢？國家尚文之風豈不長此衰敗麼？”乾隆帝看了諫書後立即命探花郎馬大用前往京崗鄉追回旨諭和“官誥”。

鄭大進在京聞知此訊，很是著急：“若是親家領到手的‘官誥’同樣被吊回，那就太沒臉色了！”他急忙差一心腹校尉，日夜兼程，火速到京崗孫親翁家報信，叫他連夜趕建“聖旨亭”。當馬大用千里迢迢來到京崗鄉時，孫家早已把敕封的“聖旨”高掛在宅基的牌亭上了。有道是君無戲盲，哪能出爾反爾把聖旨收回?馬大用也想賣個人情給孫、鄭兩家，便空手回京繳旨。

事已至此，乾隆皇帝只好將差就錯，宣召孫瓊斌上京供職。孫瓊斌得旨，很是歡喜，即刻收拾上京。到得京都，受封為“翰林院待詔”之職。可當他踏進翰林院時，受到眾翰林一番奚落。有個翰林陰著臉孔問他：“我們翰林院是量才任職，不知你用錢買來的‘翰林’能幹什麼差使?”另一個接著說：“我們院內正缺一名剃頭匠，就由他充任吧\!”

孫瓊斌是個豪爽人，怎受得這氣，隨口回敬道：“怪啊\!難道我走錯了門，竟走進剃頭院來了！”說罷，轉身就走。回到官邸，越想越惱。他原以為捐來高官，也就得到榮耀，誰知卻平白招來一場沒趣！即時收拾了行李，便離京回鄉。

乾隆皇帝得知此事，很是生氣，把眾翰林臭駡了一頓。從此，任由乾隆怎麼宣召，孫瓊斌總辭謝聖恩，不願入朝。後來，乾隆皇帝念著孫瓊斌捐給朝廷那麼多錢，卻沒得到什麼好處。便特意御筆親題了一個“福”字，命百歲老翰林劉起振為使，前往京崗賜贈給孫翰林。
劉起振來到京崗，宣讀了聖旨，頒賜了“福”字，再又親自揮筆題下“蘭台紫誥”四字，命工匠鐫彩于孫府大門上，以給孫家增添光彩。

這個舉國獨一無二的買翰林的故事，也就成為流傳民間的逸事。

## 歷任

  - 二等侍衛 (雍正5年-雍正6年)
  - 京城南營守備 (雍正6年-雍正7年)
  - 陝西督標前營遊擊 (雍正7年-雍正12年)
  - 陝西西安城守營參將(署) (雍正10年-？年)
  - 督標火器營參將 (雍正12年-乾隆2年)
  - 花馬池營副將(署) (雍正13年-？年)
  - 潼關協副將(署) (乾隆1年-？年)
  - 波羅營副將 (乾隆2年)
  - 川陝督標中軍副將 (乾隆2年-乾隆3年)
  - 湖北黃州協副將 (乾隆6年-乾隆11年)
  - 宜昌鎮總兵 (乾隆11年-乾隆16年)
  - 福建漳州鎮總兵 (乾隆16年-乾隆18年)
  - 臺灣鎮總兵 (乾隆18年-乾隆21年)
  - 廣東潮州鎮總兵 (乾隆21年-乾隆22年)
  - 福建水師提督 (乾隆22年-乾隆24年)

## 紀念

故居至今尚存，為安慶[探花第](../Page/探花第.md "wikilink")。

## 參考文獻

  - 臺灣通志
    列傳武功，頁526。[1](http://memory.ncl.edu.tw/tm_cgi/hypage.cgi?HYPAGE=toolbox_figure_detail.hpg&subject_name=%E8%87%BA%E7%81%A3%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E4%BA%BA%E7%89%A9%E5%B0%8F%E5%82%B3--%E6%98%8E%E6%B8%85%E6%9A%A8%E6%97%A5%E6%93%9A%E6%99%82%E6%9C%9F&subject_url=toolbox_figure.hpg&project_id=twpeop&dtd_id=15&xml_id=0000009197)
  - 劉寧顏編，《重修台灣省通志》，卷九人物志，頁269。台北市，台灣省文獻委員會，1994年。
  - 懷甯清真敦悅堂馬氏宗譜木刻版，清光緒二年（1876），美國哥倫比亞大學東亞圖書館
    [2](https://clio.columbia.edu/quicksearch?q=%E9%A6%AC%E6%B0%8F%E5%AE%97%E8%AD%9C&commit=Search)
  - 臺灣歷史人物小傳—明清暨日據時期 國家圖書館 民國92年12月 頁393
  - [新清史卷十四](https://web.archive.org/web/20170422124804/http://lib.jmu.edu.cn/departments2/magazine/philosophyol/ching3.htm)
  - 台北故宮博物院
    清宮奏摺史料中的風災紀錄[3](http://www.pnclink.org/pnc2011/english/ppt/Zhou,%20Weiqiang.pdf)
  - 《中國民間文學三套集成廣東卷》之《揭陽資料本》買翰林的故事
    [4](http://www.chaofeng.org/article/detail.asp?id=4380)
  - 安徽安慶市南關清真寺曆史事跡 -
    國家宗教事務局[5](http://www.sara.gov.cn/docs/20130712162025344968.doc)

{{-}}

[category:諡慎愨](../Page/category:諡慎愨.md "wikilink")

[Category:侍衛處二等侍衛](../Category/侍衛處二等侍衛.md "wikilink")
[Category:清朝守備](../Category/清朝守備.md "wikilink")
[Category:清朝遊擊](../Category/清朝遊擊.md "wikilink")
[Category:清朝參將](../Category/清朝參將.md "wikilink")
[Category:清朝副將](../Category/清朝副將.md "wikilink")
[Category:台灣鎮總兵](../Category/台灣鎮總兵.md "wikilink")
[Category:清朝福建水師提督](../Category/清朝福建水師提督.md "wikilink")
[Category:懷寧馬氏](../Category/懷寧馬氏.md "wikilink")
[Category:宜昌鎮總兵](../Category/宜昌鎮總兵.md "wikilink")
[Category:漳州鎮總兵](../Category/漳州鎮總兵.md "wikilink")